\documentclass[fleqn,a4paper,9pt]{article}

\include{common}

\author{Ezequiel García \and Ariel D'Alessandro}
\title{SASE2015 - Booteando Linux en una CIAA NXP\\Requisitos}

\begin{document}
\maketitle

\note{
  {\bf IMPORTANTE:} Los asistentes al taller deben seguir y completar
  instrucciones en forma previa al dictado del mismo. Al comenzar el
  taller asumiremos que todos los equipos tienen el software que aquí
  se instala y configura, listo para ser usado.
}

\section{Paquetes}

\note{
  {\bf IMPORTANTE:} Los siguientes paquetes deben estar instalados
  antes de comenzar el taller. ¡No se debe asumir que se dispondrá de
  conexión a internet durante el mismo!
}

Los siguientes paquetes son necesarios:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \texttt{which}
\item \texttt{sed}
\item \texttt{make}
\item \texttt{binutils}
\item \texttt{build-essential} (solo para sistemas Debian/Ubuntu)
\item \texttt{gcc}
\item \texttt{g++}
\item \texttt{bash}
\item \texttt{patch}
\item \texttt{gzip}
\item \texttt{bzip2}
\item \texttt{perl}
\item \texttt{tar}
\item \texttt{cpio}
\item \texttt{python} (version 2.6 o 2.7)
\item \texttt{unzip}
\item \texttt{rsync}
\item \texttt{wget}
\item \texttt{ncurses-dev}
\item \texttt{git}
\item \texttt{bc}
\item \texttt{picocom}
\item \texttt{libusb-1.x-dev}
\item \texttt{u-boot-tools} (en algunas distros se llama uboot-tools)
\end{itemize}
\end{multicols}

Por ejemplo, en Debian/Ubuntu(14.04) ejecutar:

\begin{spverbatim}
$ sudo apt-get install sed make binutils build-essential gcc g++ bash patch gzip \
  bzip2 perl tar cpio python unzip rsync wget libncurses5-dev git bc picocom \
  libusb-1.0-0-dev u-boot-tools
\end{spverbatim}

Si tu Sistema Operativo es de 64 bits también deberás instalar los siguientes paquetes para 32 bits:

\begin{itemize}
\item \texttt{libc6}
\item \texttt{libstdc++6}
\item \texttt{zlib1g}
\end{itemize}

Por ejemplo, en Debian/Ubuntu(14.04) ejecutar:

\begin{spverbatim}
$ sudo apt-get install libc6:i386 libstdc++6:i386 zlib1g:i386
\end{spverbatim}

\section{Fuentes}

\begin{spverbatim}
$ git clone https://github.com/ciaa/u-boot.git
$ git clone https://github.com/ciaa/linux.git
$ git clone https://github.com/ciaa/buildroot.git
\end{spverbatim}

\note{
  {\bf IMPORTANTE:} Los siguientes repositorios deben estar clonados
  antes de comenzar el taller. ¡No se debe asumir que se dispondrá de
  conexión a internet!
}

\section{Openocd}

Instalar Openocd v0.8.0:

\begin{spverbatim}
$ wget http://downloads.sourceforge.net/project/openocd/openocd/0.8.0/openocd-0.8.0.tar.bz2
$ tar xf openocd-0.8.0.tar.bz2
$ cd openocd-0.8.0/
$ ./configure --enable-ftdi
$ make
$ sudo make install
\end{spverbatim}

Si todo salió bien, deberíamos tener un binario instalado en
/usr/local/bin/openocd, que podemos verificar con stat o file.

\begin{spverbatim}
$ file /usr/local/bin/openocd
\end{spverbatim}

Si algo salió mal, el programa no compila o se ve un mensaje como este:

\begin{spverbatim}
$ file /usr/local/bin/openocd
/usr/local/bin/openocd: cannot open `/usr/local/bin/openocd' (No such file or directory)
\end{spverbatim}

En ese caso, contactar a los organizadores.

\section{Toolchain}

El proceso de generación de la toolchain puede demandar un tiempo considerable,
por lo que es de suma importancia realizarlo antes de asistir al taller.

La toolchain la generamos con Buildroot ejecutando los siguientes comandos:

\begin{spverbatim}
$ cd buildroot/
$ make ciaa_lpc4337_defconfig
$ make source
$ make toolchain
\end{spverbatim}

Una vez que tenemos la toolchain generada, definimos una función bash 'ciaa\_env'
que setea algunas variables del environment. De esta manera, cuando abrimos una
consola y ejecutamos 'ciaa\_env' obtendremos un rápido acceso a la toolchain para
utilizarla en la compilación del resto de los programas.\\

En el archivo archivo \$HOME/.bashrc debemos agregar:

\begin{spverbatim}
function ciaa_env {
      export ARCH=arm
      export PATH=$PATH:/path/to/buildroot/output/host/usr/bin/
      export CROSS_COMPILE="arm-cortexm3-uclinuxeabi-"
      test -f /path/to/buildroot/output/host/usr/bin/arm-cortexm3-uclinuxeabi-gcc \
        && echo "CIAA environment. ARCH=${ARCH}, CC=${CROSS_COMPILE}" \
        || echo "No toolchain installed!"
}
\end{spverbatim}

\note{
  {\bf IMPORTANTE:} Se debe reemplazar /path/to/ por la ubicación o ruta
  que corresponda según el directorio de instalación. Se recomienda usar
  \${HOME}.
}

Si todo salió bien, se puede cargar el nuevo entorno. Para ello
se debe abrir una nueva ventana y ejecutar el comando 'ciaa\_env':

\begin{spverbatim}
$ ciaa_env
CIAA environment. ARCH=arm, CC=arm-cortexm3-uclinuxeabi-
\end{spverbatim}

\section{Para más info!}
\begin{itemize}
\item Linux en la CIAA - \url{http://www.proyecto-ciaa.com.ar/devwiki/doku.php?id=desarrollo:linux}
\item Linux corriendo en CIAA-NXP - \url{http://www.proyecto-ciaa.com.ar/devwiki/doku.php?id=desarrollo:linux:linux\_en\_ciaa-nxp}
\end{itemize}

\end{document}
